\chapter{Litteraturliste}
\begin{itemize}
\item Augustin: Kristendomsundervisning for Begyndere. Tro, Håb og Kærlighed. En Håndbog; Augustins Småskrifter om Troen. Bind 2, oversættelse: Torben Damsholdt. (København: Forlaget Anis, 2005.) s. 7 – 133 (126 sider)
\item Walls, Jerry L.: ”Heaven”; The Oxford Handbook of Eschatology, red. Jerry L. Walls (Oxford University Press, 2008) s. 399 – 412 (13 sider)
\item Kvanvig, Jonathan L.: ”Hell”; The Oxford Handbook of Eschatology, red. Jerry L. Walls (Oxford University Press, 2008) s. 413 – 426 (13 sider)
\item Griffiths, Paul J.:  ”Purgatory”; The Oxford Handbook of Eschatology, red. Jerry L. Walls (Oxford University Press, 2008) ss. 427 – 445 (17 sider)
\item Talbott, Thomas: ”Universalism”; The Oxford Handbook of Eschatology, red. Jerry L. Walls (Oxford University Press, 2008) s. 446 – 461 (15 sider)
\item Pinnock, Clark H.: ”Annihilationism”; The Oxford Handbook of Eschatology, red. Jerry L. Walls (Oxford University Press, 2008) s. 462 – 475 (13 sider)
\item Gregersen, Niels Henrik: ”Karl Barth og annihilationsteorien”; Dansk Teologisk Tidsskrift 63 årg., 2000. s. 134 – 155 (21 sider)
\item Moltmann, Jürgen: “Is there life after death?”; The End of the World and the Ends of God. Science and Theology on Eschatology, red. John Polkinghorne and Michael Welker (Trinity Press International, 2000) s. 238 – 255 (17 sider)
\item Moltmann, Jürgen: The Coming of  God, Christian Eschatology; oversættelse: Margret Kohl (Minneapolis: Fortress Press, 1996) s. 58 – 110 (52 sider)
\item Moltmann, Jürgen: Theology of Hope; oversættelse: James W. Leitch (SCM Press Ltd.: 1967) 5. Oplag. s. 15 – 19 (4 sider) 
\item Hunsinger, George: “Hellfire and Damnation: Four Ancient and Modern Views”; Scottish journal of Theology Ltd: 1998, Volume 51, Issue 04, November, 1998. s. 406 – 434 (28 sider)
\item Jacobsen, Anders-Christian: “Augustin om menneskets opstandelse”; Dansk Teologisk Tidsskrift 65 årg., 2002. s. 255 – 271 (17 sider)
\item Prenter, Regin: Skabelse og Genløsning; Dogmatik (København: G.E.C. Gads forlag, 1971) s. 216 – 624 (408 sider) 
\item Nyssa, Gregor af: ”Antikken og Kristendom 5”; oversættelse og indledning: Jørgen Ledet Christiansen, red. Niels Arne Pedersen (København: Forlaget Anis, 2007) s. 57 – 234 (177 sider)  
\item Augustin: Om Guds Stad.  Oversættelse med indledning: Bent Dalsgaard Larsen (Aarhus Universitets forlag, 2002) s. 99 – 116 (17 sider) og s. 803 – 943 (140 sider)
\item Gregersen, Niels Henrik: Ind i Gud: Om at tænke opstandelse og evigt liv i dag. (Uudgivet tekst: 2015) s. 1 - 26 (26 sider)
\end{itemize}

\textbf{\underline{\large I ALT ca. 1104 sider}}